# ステップバイステップ：Plutusスクリプトを使用してトークンを「ミンティング (minting)」する

## ステップ1: `/ppbl2023-plutus-template` が最新であることを確認してください。
#### もしDemeter.runでローカルに作業している場合、GitLab上の[PPBL 2023 Plutus template](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template)の最新の変更を「プル（pull）」してください（最終更新：2023-04-21）。

`/ppbl2023-plutus-template` ディレクトリ内で、`git pull` を実行してください。
```bash
cd /ppbl2023-plutus-template
git pull
```
`/output` ディレクトリが存在しない場合、必ず作成してください。
```bash
mkdir output
```

<br />
---

## ステップ2: 開発環境を選択し、`repl`を実行してください

### オプション1: ローカル環境
- `/plutus-apps` ディレクトリ内で `nix-shell` を実行するために、[Lesson 101.4](/modules/101/1014)のガイドに従ってください。なお、引き続き [Plutus Apps](https://github.com/input-output-hk/plutus-apps) のバージョン`1.1.0`を使用しています。
- `nix-shell`内で、`/ppbl2023-plutus-template`に移動してください。
- `cabal repl`を実行してください。

### オプション2: Demeter.run
- [Demeter.run](https://demeter.run/)でPPBL Plutus Templateを開くために、[Lesson 101.3](/modules/101/1013)のガイドに従ってください。
<br />
---


## ステップ3: Plutusの「ミンティング (minting)」スクリプトをコンパイルしてください。

`cabal repl`に成功すると、次のようなプロンプトが表示されるはずです。
```bash
AlwaysSucceeds.Compiler>
```

AlwaysSucceeds Compilerを使用したくないので、代わりにTokens Compilerを使用したいということですね。それをロードする方法は以下の通りです。

```bash
AlwaysSucceeds.Compiler> :l Tokens.Compiler
```

これで、次のようなプロンプトが表示されるはずです。
```bash
Tokens.Compiler>
```

そして、`writePlutusMintingScript` を実行できます。


```bash
Tokens.Compiler> writePlutusMintingScript
Right()
```
Plutusスクリプトが正常にコンパイルされた場合、`Right()` が表示されます。

**おめでとうございます、Plutusを使用して「ミンティング (minting)」ポリシースクリプトを作成しました！**

<br />
---

## ステップ4: コードレビュー
プロセスを理解したので、`/src/Tokens/Minter.hs` および `/src/Tokens/Compiler.hs` の内容を見てみましょう。

バリデーションロジックは以下のようになっています。
```haskell
{-# INLINABLE mkPolicy #-}
mkPolicy :: Integer -> ScriptContext -> Bool
mkPolicy _redeemer _ctx = _redeemer == 1618033988
```

これは1つのルールを持つ「ミンティング (minting)」バリデータです。ミンティング時に、「Redeemer」は1618033988と等しくなければなりません。以下のステップ6で、「ミンティング (minting)」トランザクションに「Redeemer」の値を含める方法を見ることができます。

`Tokens.Compiler`内の `writePlutusMintingScript` 関数は以下のようになっています。
```haskell
writePlutusMintingScript :: IO (Either (FileError ()) ())
writePlutusMintingScript = writeValidator "output/mint.plutus" Minter.validator
```

出力ファイルの名前を `mint.plutus` から好きな名前に変更することができます。

<br />
---

## ステップ5: `repl`を終了し、`nix-shell`を終了してください。
- 注意: `CTRL + D` は、両方を終了するためのキーボードショートカットです。


<br />
---

## ステップ6: 「ミンティング (minting)」トランザクションを「ビルド (build)」、「署名 (sign)」、および「提出 (submit)」します。
`/ppbl2023-plutus-template/bash-scripts`ディレクトリ内で、ファイル`mint-tokens-plutus-script.sh`を見つけることができます。これは、[Lesson 202.2](/modules/202/2022)で紹介された`mint-tokens-native-script.sh` shellスクリプトと非常に似ています。

`cardano-cli transaction build`での違いに注意してください。
```bash
 cardano-cli transaction build \
--babbage-era \
--testnet-magic 1 \
--tx-in $TX_IN \
--tx-in-collateral $TX_IN \
--tx-out $RECEIVER+"1500000 + $QUANTITY $POLICY_ID.$TOKEN_HEX" \
--mint "$QUANTITY $POLICY_ID.$TOKEN_HEX" \
--mint-script-file $MINT_SCRIPT_FILE_PATH \
--mint-redeemer-value $SECRET_NUMBER \
--change-address $ADDRESS \
--protocol-params-file protocol.json \
--out-file mint-native-assets-with-plutus.draft
```

このスクリプトを`mint-tokens-native-script.sh`と比較してみてください。
- このスクリプトを使用すると、誰でもトークンを「ミンティング (mint)」できます。特定のPubkeyhashが必要ではありません。
- 「ミンティング (minting)」トランザクションには「保証金（collateral）」と「リディーマ（redeemer）」が必要です。
- 動画ではすべての違いをカバーしていません。新しい部分に焦点を当てて説明しています。その後、スクリプトを自分で試すことができます！

<br />
---

## 考えてみましょう：
- 今、誰もがポリシーID: `b4dff8a4bf58ef312cfc498231d4385349cdf9bc39e3bd0278f7637e`を持つトークンを「ミンティング (mint)」できます。[Mastery Assignment 202](/modules/202/assignment2021)において、このポリシーIDを持つトークンをいくつかブラウザウォレットに送信することで、SLT 202.4のスキルを実証できます。
- この評価方法は本当に安全ですか？
- `Tokens.Minter`を変更して、結果として異なるポリシーIDが生成されるようにするための簡単な方法は何ですか？

import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
